\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{cite}

\topmargin=0cm
\topskip=0cm
\textheight=25cm
\headheight=0cm
\headsep=0cm
\oddsidemargin=0cm
\evensidemargin=0cm
\textwidth=16cm
\parindent=0cm
\parskip=12pt

\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Izpolni kandidat! %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\ImeKandidata}{Toni} % Ime
\newcommand{\PriimekKandidata}{K. Turk} % Priimek
\newcommand{\VpisnaStevilka}{63140110 } % vpisna številka
\newcommand{\StudijskiProgram}{Računalništvo in informatika, MAG} % Študijski program/smer
\newcommand{\NaslovBivalisca}{ Potok 12, 8351 Straža, Slovenija} % kaniddatov naslov
\newcommand{\SLONaslov}{Nestrog funkcijski programski jezik brez avtomatskega čistilca pomnilnika} % naslov dela v slovenščini
\newcommand{\ENGNaslov}{Non-strict functional programming language without garbage collection} % naslov dela v angleščini
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Konec izpolnjevanja %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\Kandidat}{\ImeKandidata~\PriimekKandidata}
\noindent
\Kandidat\\
\NaslovBivalisca \\
Študijski program: \StudijskiProgram \\
Vpisna številka: \VpisnaStevilka
\bigskip

{\bf Komisija za študijske zadeve}\\
Univerza v Ljubljani, Fakulteta za računalništvo in informatiko\\
Večna pot 113, 1000 Ljubljana\\

{\Large\bf
{\centering
    Vloga za prijavo teme magistrskega dela \\%[2mm]
\large Kandidat: \Kandidat \\[10mm]}}


\Kandidat, študent/-ka magistrskega programa na Fakulteti za računalništvo in informatiko, zaprošam Komisijo za študijske zadeve, da odobri predloženo temo magistrskega dela z naslovom:

%\hfill\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2cm}
Slovenski: {\bf \SLONaslov}\\
Angleški: {\bf \ENGNaslov}
%\end{minipage}

Tema je bila že potrjena lani in je ponovno vložena: \textit{DA}

Izjavljam, da so spodaj navedeni mentorji predlog teme pregledali in odobrili ter da se z oddajo predloga strinjajo.

Magistrsko delo nameravam pisati v slovenščini. % In case you would like to write the thesis in English, comment this line out, and use the following template to explain your request:
%Komisijo zaprošam, da odobri pisanje magistrskega dela v angleškem jeziku z obrazložitvijo ... .

Za mentorja/mentorico predlagam:

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Izpolni kandidat! %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hfill\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2cm}
Ime in priimek, naziv: Boštjan Slivnik, doc. dr.\\
Ustanova: Fakulteta za Računalništvo in Informatiko, Ljubljana \\
Elektronski naslov: bostjan.slivnik@fri.uni-lj.si
\end{minipage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Konec izpolnjevanja %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip


\hfill V Ljubljani, \today.
%V Ljubljani, dne …………………………
%
%Podpis mentorja: \hspace{180px} Podpis kandidata/kandidatke:




\clearpage
\section*{PREDLOG TEME MAGISTRSKEGA DELA}

\section{Področje magistrskega dela}

slovensko: prevajalniki, funkcijski programski jeziki, nestrog izračun \\
angleško: compilers, functional programming languages, non-strict evaluation


\section{Ključne besede}

slovensko:  prevajalnik, nestrog funkcijski programski jezik, avtomatsko čiščenje pomnilnika, interpreter \\
angleško: compiler, non-strict functional programming languages, garbage collection, interpreter


\section{Opis teme magistrskega dela}


\textbf{Pretekle potrditve predložene teme:}\\
Tema je bila oddana in potrjena v preteklem letu. Dispozicija ostaja nespremenjena.

% Tu ne gre za to, da bi morali pogledati vse pretekle teme, če se slučajno ujemajo z vašo. Pač pa je ta del namenjen tistim, ki letos ponovno oddajate temo, ki vam jo je KŠZ potrdila že lani.
% v kolikor gre za temo, ki je bila že oddana v preteklem letu in je bila takrat potrjena, prosim to napišite. Prav tako napišite, če se v nečem tema razlikuje od lanske (ste kaj dodali, odvzeli).

\subsection{Uvod in opis problema}

Razvoj programskih jezikov in prevajalnikov je še vedno pomembno področje raziskovanja v računalništvu. Programske jezike med seboj ločimo na več načinov; \textit{paradigme} (ali modeli) so način klasificiranja programskih jezikov glede na njihove \textit{značilnosti}. Poznamo štiri osnovne paradigme, ki opišejo večino današnjega programiranja: \textit{imperativno} (angl. \textit{imperative}), \textit{aplikativno} (angl. \textit{applicative}) oz. \textit{funkcijsko} (angl. \textit{functional}), \textit{logično} (angl. \textit{rule-based}) in \textit{objektno-usmerjeno} (angl. \textit{object-oriented}) \cite{Pratt}.
Programske jezike delimo tudi glede na strategijo računanja izrazov. Za nek programski jezik pravimo, da je len, kadar podpira len izračun (angl. \textit{lazy evaluation}). Len izračun je strategija, pri kateri se vrednost izraza ne izračuna dokler le-ta zares ni potrebna.

Programi za svoje delovanje potrebujejo pomnilnik za shranjevanje podatkov. Glede na mehanizem upravljanja s pomnilnikom ločimo programske jezike na tiste, ki zahtevajo ročno dodeljevanje in sproščanje pomnilnika, in tiste, pri katerih je za to poskrbljeno samodejno. Večina novejših programskih jezikov temelji na samodejnem čiščenju. Med njih štejemo Rust, ki uporablja mehanizem \textit{lastništva} (angl. \textit{ownership}) \cite{Rust}, Swift, ki uporablja \textit{samodejno štetje referenc} (angl. \textit{automatic reference counting}) \cite{SwiftARC}, in Javo, C\#, Python ipd., ki uporabljajo \textit{čistilce pomnilnika} (angl. \textit{garbage collectors}) \cite{JavaGC, SeeSharp, Python}. Vsi najpogostejše uporabljeni funkcijski jeziki (Haskell, F\#, OCaml, Standard ML, Common Lisp) prav tako uporabljajo avtomatske čistilce pomnilnika \cite{GHC, EfSharp, OCaml, SML, Lisp}.

Ročno upravljanje s pomnilnikom je zelo težko narediti \textit{prav} - programerji pogosto pozabijo počistiti vire, kar vodi do puščanja pomnilnika (angl. \textit{memory leak}), v najslabšem primeru pa tudi do sesutja programa. Čistilci pomnilnika (angl. \textit{garbage collectors} - GC) pomagajo rešiti ta problem zelo uspešno. Kljub temu pa poznamo tudi nekaj negativnih posledic njihove uporabe: zaradi njihove nedeterministične narave so velikokrat neustrezni v časovno kritičnih aplikacijah, saj lahko v najslabšem primeru privedejo celo do popolne zaustavitve izvajanja programa; nekateri GC algoritmi povzročajo tudi \textit{fragmentacijo} pomnilnika (angl. \textit{memory fragmentation}), kar lahko drastično vpliva na učinkovitost programa.

\subsection{Pregled sorodnih del}

V tej nalogi se bomo ukvarjali s funkcijskimi programskimi  jeziki in s področjem upravljanja s pomnilnikom.

\textit{Spineless Tagless G-machine} (STG) je abstrakten stroj, ki podpira izvajanje nestrogih (lenih) višje-nivojskih funkcijskih jezikov. V primerjavi z nekaj predhodnjimi stroji (G-machine \cite{GM}, Spineless G-machine \cite{SGM} in Three Instruction Machine \cite{TIM}, ...) ima STG nekaj neobičajnih lastnosti: jezik abstraktnega stroja je tudi funkcijski jezik, pa čeprav skromen, in ima pripisano denotacijsko semantiko; še ne izračunani objekti in tisti z glavo v normalni obliki so predstavljeni enotno; \textit{lambda lifting} \cite{LambdaLifting} ni del prevajanja \cite{STG}.

Nekoliko novejši abstrakten stroj je \textit{Lazy Virtual Machine} (LVM). LVM definira prenosljiv nabor strojnih ukazov in format datotek. Prav tako kot STG je tudi LVM namenjen izvajanju funkcijskih jezikov z nestrogo semantiko. LVM je hkrati nabor orodij, ki prevedejo bogat ne-tipiziran vmesni jezik (obogaten $\lambda$-račun) v bolj preprost jezik, in na koncu še v dejanski nabor LVM strojnih ukazov. LVM za upravljanje s pomnilnikom uporablja čistilec pomnilnika \cite{LVM}.

Sintaksa in sistem tipov našega programskega jezika bosta temeljila na Haskellu, ki je v splošnem sprejet kot \textit{de facto} standard lenih funkcijskih jezikov. Najbolj znan in obširno uporabljen prevajalnik zanj je \textit{Glasgow Haskell Compiler} (GHC). V prvem koraku GHC najprej razčleni bogato Haskell sintakso in jo prevede v veliko bolj preprost jezik imenovan \textit{Core language}. Nad tem jezikom GHC izvede transformacije, ki izboljšajo kodo. Nato se \textit{Core language} pretvori v še bolj preprost funkcijski jezik imenovan \textit{Shared Term Graph} (STG). Ciljni jezik prevajalnika GHC je programski jezik C. Haskell uporablja samodejni čistilec pomnilnika - le-ta izkorišča ugotovitev, da večina objektov umre mladih. Take čistilce pomnilnika imenujemo \textit{generacijski} (angl. \textit{generational}) \cite{GHC, GenerationalGC}.

Hitrost izvajanja funkcijskih jezikov je pogosto primerljiva imperativnim, ki uporabljajo čistilce pomnilnika. V nekaterih primerih se uspešno kosajo celo s C-jem. A to drži le v domeni klasičnega zaporednega izvajanja. Na področju vzporednega izvajanja pa funkcijski jeziki krepko zaostajajo. Razlog za to je v veliki meri (slaba) podpora za spreminjanje objektov. Arhitektura strojne opreme namreč omogoča veliko hitrejše izvajanje imperativnih algoritmov, ki izkoriščajo naključni dostop in spreminjanje v konstantem času. Predlagana rešitev za ta problem je t.i. hiearhično upravljanje s pomnilnikom za spremenljivo stanje (angl. \textit{hierarchical memory management for mutable state}) \cite{Hiearchical}. Pomnilnik programa je organiziran tako, da odraža strukturo vzporednega izvajanja. Vsaki niti (angl. \textit{thread}) je dodeljena lastna kopica v hiearhiji (drevesu) kopic, ki se povečuje ob delitvi in zmanjšuje ob združitvi niti. Dobre lastnosti te rešitve so, da niti lahko posobaljajo objekte brez sinhronizacije, migracija niti med procesorji ne potrebuje kopiranja podatkov, dostopanje do nespremenljivih objektov pa ne predstavlja dodatnega dela \cite{Hiearchical}.

Avtomatski pristop k čiščenju pomnilnika, ki v celoti zagotovi varnost pomnilnika v času prevajanja in ne predstavlja dodatnega dela med izvajanjem programa, temelji na mehanizmu imenovanem \textit{lastništvo}. Programski jezik Rust gradi na tem in poleg lastništva formulira še pojem \textit{izposoje}. Za zagotavljanje varnosti dostopanja do pomnilnika je Rustova ključna teza naslednje: podatki so lahko spremenjeni preko največ ene reference ali pa so lahko deljeni med večimi, vendar v tem primeru spreminjanje ni dovoljeno \cite{Oxide, StackedBorrows, Jung}.

Izstopajoče nedavno delo na področju avtomatskih čistilcev pomnilnika je tehnika, pri kateri se algoritem samodejno uči čistiti pomnilnik tako, da optimizira različne kriterijske funkcije definirane s strani uporabnika (npr. latenco zahtev, število poizvedb na sekundo, ...). V primerjavi s CPythonovim (ki je sicer zelo preprost) čistilcem, se predlagan algoritem obnese zelo uspešno in v nekaterih meritvah doseže celo več kot 2-kratno povprečno pohitritev \cite{LearnedGC}.

\subsection{Predvideni prispevki magistrske naloge}

Cilj tega magistrskega dela je predlagati \textit{len statično-tipiziran} \textit{funkcijski} programski jezik, zanj implementirati prototipni prevajalnik ter ustrezno okolje za izvajanje. Čiščenje pomnilnika se bo izvajalo samodejno, a brez čistilca.

S tem, da se popolnoma izognemo čistilcev pomnilnika, bomo potencialno izboljšali izvajanje lenih programov v najmanj eni domeni: cena samodejnega	 čiščenja pomnilnika bo predvidljiva in zato upajmo hitrejša.

\subsection{Metodologija}

Implementacijo sprednjega dela prevajalnika bomo razdelili na posamezne faze, kjer se vsaka izmed njih ukvarja z jezikom na drugem abstraktnem nivoju \cite{Appel}. V slogu funkcijskih jezikov bomo stremeli k pisanju \textit{čiste} kode, t.j. referenčno transparentne kode brez stranskih učinkov. Za enkapsulacijo stranskih učinkov bomo uporabili \textit{monad}-e \cite{Hutton, Castegren}.

Za podporo izvajanju programov bomo morali odgovoriti na nekaj ključnih vprašanj: 1. Kako bomo predstavili funkcije, podatke in ne-ali delno izračunane objekte med izvajanjem? 2. Kako bo potekalo klicanje funkcij (delna aplikacija)? \cite{STG}

Najpomembnejše vprašanje pa je: Kako bomo poskrbeli za avtomatsko čiščenje pomnilnika brez uporabe čistilcev? Naša rešitev lahko temeliji na Rustovi, kjer bi zasnovali programski jezik tako, da bi prevajalnik v \textit{času prevajanja} poskrbel za celotno upravljanje s pomnilnikom (doktorska dizertacija \cite{Jung} vsebuje podrobno analizo z obsežnim pregledom literature). Lahko bi se zanesli tudi na avtomatsko štetje referenc, kot to stori LLVM (zaledje Swift-a). Pri zasnovi in integraciji katere od teh rešitev ali nemara katere druge moramo biti še posebej ostredotočeni na to, da je naš jezik \textit{nestrog}.

\subsection{Literatura in viri}
\label{literatura}

\renewcommand\refname{}
\vspace{-50px}
\bibliographystyle{elsarticle-num}
\bibliography{./bibliografija/bibliography}


%\bigskip
%
%Ljubljana, \today .

\end{document}
